
就刚刚，我去家附近的烧腊店吃快餐，点了个三拼。确实不错，白切鸡嫩滑，淋上自制的姜葱汁，叉烧肥瘦适中火候精准，夹起来还有蜜汁往下滴，烧鹅浓香，鹅皮香脆。他们家，附近街坊常来斩料，哪怕就给你一碟姜葱汁也能吃两碗饭。

对面桌有一个壮汉，听声音像是河南或者山东的，服装这一块算是彻底广东化了。一个人点了个烧鹅例牌，半只烧鸡，一例卤水拼盘外加一份紫苏豆角炒茄子。一个人四个菜外加两碗米饭，老板怕他噎着送了一大碗烧骨冬瓜例汤。

这壮汉，好家伙，先上的烧鹅，点着酸梅酱就吃不停，满嘴油，骨肉分不开的地方直接上手扯。烧鸡上来时烧鹅已经没了大半，手也不擦了直接拿起个鸡腿就咬，鸡骨头嚼得嘎嘎响，卤水拼盘的鹅肠就跟吃面条一样嗦。三个纯肉菜十来分钟就这样干完，碟子里就剩鸡头鹅掌这些难啃的东西了，全程都不带停的。最后上的紫苏豆角茄子，也是香气四溢，汁水浓厚，这个菜壮汉吃了两碗米饭。

我就在对面桌，壮汉的前后左右包括店里的阿姨都盯着看。震惊啊！壮汉点菜的配置够我们广东人一家三四口人吃了，光是烧鹅吃两块肥的我都要缓一缓，他竟然不停地吃，吃光还干完了两碗大米饭！要不是先付后吃，我都以为他是来吃霸王餐的！

这壮汉，点菜的口语我断定确实是外省朋友，一般的热爱绝对不会吃得下这么多啊……

老鼠洞里贮藏的粮食被挖，老鼠确实会自杀，而且它们自杀的方式比较特殊，我亲眼见过，觉得挺可怜，它们活着也不容易。


小时候生活在农村，田间地头是我们的娱乐场所，春天挖蕨麻，夏天玩泥巴，秋天逮蚂蚱，冬天掏鼠洞，无忧无虑。

现在的童年物质条件虽然很丰富，但是精神压力很大，说是童年，其实从背上书包踏进幼儿园的那天起，童年的快乐就被扼杀了，正应了那句话:人生识字忧患始。

我出生在七十年代，那是个物质匮乏的时代，但是基本能吃得饱。我们的要求不高，只要玩的开心，一年四季吃玉米面也无所谓。至于学习，大人们的要求也不高，能识几个字，长大后去城里能认识路牌上面的字，别把自己丢了就行。


那时候有些城里人的生活条件还不如农民，因此家长们不会为我们的前途发愁，大不了长大后也像他们一样在生产队种地，因为祖祖辈辈都是那样过来的。

说句实话，那时候老鼠的生活条件要比人好，我们一年四季吃的基本是玉米，因为玉米产量高，所以队里种的多半是玉米。小麦也有，但是很少，收获后的小麦多半被拉去交了公粮，如果有剩余，则会给家家户户分一点，磨成白面后偶尔改善一下伙食，或者留下来招待上面下来的工作组的领导们。

老鼠非常聪明，它知道啥东西有营养，啥东西没营养，所以冬天的鼠洞对我们来说等于是宝藏，运气好的时候找到一个大家族的粮仓，里面有玉米、小麦和大量的蕨麻，这些东西被我们掠来后能改善好几天的伙食。


有一年冬天，我们几个小伙伴相约去田里挖老鼠洞，那次运气好，找到了一个大家族的窝，用洋镐刨开冻土层后已经累得不行，于是就跑去不远处的水塘砸了个窟窿掏里面的冰碴子解渴，还别说，那时候水塘里的冰碴子比现在的雪糕好吃，晶莹剔透又香又甜，嚼起来嘎嘣脆。

我们起开老鼠粮仓的时候，从里面跑出了大大小小十几只老鼠，那些都是田鼠，田鼠没有家鼠看着恶心，去了内脏后撒上盐烧着也很好吃。

那十多只老鼠跑出来后并没有跑多远，为首的两只大的不甘心地在我们周围窜来窜去，嘴里“啾啾啾”地抗议着，完全不顾死活。

有个小伙伴建议先打老鼠，完了烧着吃，说完他就拿着铁锹追了上去，结果一只没打着，老鼠们见势不妙后四散而逃了。


从那个老鼠洞的主仓和副仓里，我们掏出了满满两编织袋的小麦和蕨麻，全是精品，连玉米都很少，怪不得那些年里粮食产量那么低，原来好东西全被它们盗走了！

我们往袋子里装粮食的时候，那两只大老鼠不知又从哪里钻了出来，再次极不耐烦上蹿下跳地“啾啾”叫着，以它们的方式向我们表示抗议，看着有些可怜。大老鼠们抗议的时候小老鼠们也陆陆续续从草丛里聚拢了过来，它们可能还没意识到问题的严重性，纷纷凑到父母身边想取暖。

因为收获满满，我们已经对老鼠肉不感兴趣了，只想着把粮食拉回去分了向父母请功。


就在我们将要离开的时候，神奇的一幕发生了，最大的那只老鼠不顾危险爬到了坑边上，对着空洞洞的土坑望了一眼，然后转过身，拖着长长的尾巴跑向了它的族群，可能是在用我们听不懂的它们的语言向族鼠们说了什么，然后没过多久，所有的老鼠便排成了一个纵队，小的咬着大的的尾巴，像一列小火车一样匆匆离开了那里。

这一幕把我们所有人都惊呆了，从没见过老鼠还会有这动作，然后我们就好奇地跟着它们去了，想看看它们究竟是想搬家还是想干什么。

出乎所有人意料的是，那些老鼠在头鼠的牵引下来到了水塘边，然后跑到冰面上转了几圈，最后找到了我们敲开的那个洞口，没有一丝犹豫，便挨个儿跳进了冰窟窿里。

那一刻，不知道其他小伙伴有什么感受，反正我突然觉得有些不好受，对那些平日里恨之入骨的老鼠们竟产生了同情心，觉得它们挺可怜的，活着也不容易。


田鼠不像家鼠，家鼠可以随时随地找到食物，即便是在冬天也不会冷，而田鼠就没有家鼠那么幸福，它们从秋天开始就得深挖洞广积粮，必须得储存大量的食物供族群过冬，如果洞被水淹了或者被人刨了，就等于受到了灭顶之灾，这个冬天基本就没有活路了，因为远离人家，所以连残羹剩饭都找不到，即便是有幸能找到一户人家，别说是人类放不过它们，就连家鼠也放不过它们，轻则被驱逐，重则丧命。

家没了，粮食也被抢了，即便是不被冻死也会被饿死，天寒地冻的，挖洞挖不了，吃又没吃的，草籽被鸟儿吃光了，地太硬，想刨点草根吃都不是件简单的事，尤其冬天的时候没地方藏身，很容易成为各种天敌的猎物，所以在绝望之下发生自杀现象也是不奇怪的。


